制度性毒瘤令政府威信壽終正寢 民主黨立法會議員 - 尹兆堅

制度性毒瘤令政府威信壽終正寢
民主黨立法會議員 - 尹兆堅

一場反送中運動，猶如六月風暴，把外強中乾政府僅有的遮醜布都捲走。經過兩次共超過300萬人次的大型反修例遊行，以及數十萬人參與的包圍行動和地區遊行後，林鄭月娥仍未肯正面回應民間的各項訴求，表現極度令市民憤慨。

7.1遊行後，反修例運動完全體現"Be Water"的精神，有市民絕食、連儂牆於全港遍地開花、有市民發動針對全港十八區問題的每周巡迴式分區大遊行。與此同時，林鄭月娥繼續「龜縮」，令警隊與抗爭者對立加劇，多次出現警察違規執法，及使用不當武力對待抗爭者事件，也開始出現建制派支持者公然暴力襲擊反送中市民，例如九龍灣青年被毆13拳事件，及油塘連儂牆事件中有休班警涉嫌參與群眾衝突，均顯示社會對立，壓力隨時爆煲。但林鄭繼續以落後於形勢、擠牙膏方式作出一些似是而非的所謂回應，寧願讓施政停擺，政府威信「壽終正寢」，都不肯表現出解局救火的決心和智慧。

其實，社會民怨沸騰，冰封三尺，非一日之寒。林鄭月娥成為特首至今，經歷過多宗政治爭議事件：DQ議員、打壓新聞自由、強行通過一地兩檢、修改立法會議事規則、放生梁振英及周浩鼎等。林鄭有風駛盡隽，配合建制派着着得逞，沉醉在沾沾自喜之際，沒想到一直在堆下民怨炸彈。

困局源頭亦在於香港的權力結構性缺陷。林鄭政府在無普選下缺乏執政合法性，先天未能取信於民，選舉制度亦令特首只向小圈子負責，漠視民意，不處理深層次問題，令社會權力和社會資源分配嚴重不合理。加上林鄭的一貫傲慢，不理民意強推送中，終引發結構性民憤大爆炸。

因此，香港要走出困境，不只要換了創出民望最低紀錄的林鄭月娥，亦要盡快推行真正的民主制度，普選特首及立法會。在民主制度確立前，必須立即大刀闊斧，改革政府諮詢機制。目前政府由上而下的諮詢機制，由行政會議到各級諮詢委員會，均是建制派「近親繁殖」，又怎能準確地聽到在地而到位的民間聲音？早前林鄭諉過於青年發展委員會，意指與青年的對立源於此，故須作出改革，將大幅改組和檢討運作。她如認為以此能回應當下社會危機，真是「好儍好天真」，完全癡人說夢。

10月1日將是另一戰場

行政會議不全面換血，不全面改組各級諮詢架構，不履行問責制而着令鄭若驊和李家超之流落台，制度性毒瘤和瘀血仍然存在，香港只會病入膏肓。林鄭上任前承諾一改狼英施政作風，廣立言路，廣聽民意，一直沒兌現，我們又如何能相信她今次有如錄音機卡帶的喃喃自語式承諾呢？

現時反修例運動仍在持續升溫，如果林鄭月娥繼續以鴕鳥政策拖延解困，以為反修例運動會自動冷卻，那今次這位高材生真是愚不可及。可以預見，類似7月7日的分區抗爭運動會曠日持久，10月1日中共建政70周年時將會是另一戰場，民怨再爆發將不可想像。

事至如今，林鄭月娥已沒有再拖延的時間、空間，必須立即回應民間訴求，讓香港重新上路。如果林鄭沒有政治能量和魄力處理，那必須下台，以息民憤，別無他法。這也許是局勢發展到不可收拾前，社會對你的最後忠告和警告。請林太三思，勿再拖泥帶水，推香港入萬劫不復境地。

尹兆堅
民主黨立法會議員

上一則
上一則
反送中，一場信任的考驗 (譚文豪)

下一則
蘋果會客室

［抗分化］共匪宜家玩緊老技倆，拉一派打一派

共匪一貫手法，分化、滲透，然後拉籠一派打一派，政府有時會軟硬兼施，打下感情牌博同情，亦會派三毛做打手，屌/笑/鬧/玩膠嗰啲當然90%都係三毛，但亦都唔排除有真心膠中計信咗佢地一套，所謂拉一派打一派，群眾鬥群眾就係咁，要你自相殘殺，孤立主要敵人，然後共匪就可以輕鬆逐個擊破，2014年雨革因示威者內部分裂而亡，切記歷史教訓，無論如何都唔可以比三毛成功分化